\section{Билет 20. Функция Грина для задачи Дирихле (случай $\R^3$). Функция Грина для шара. Формула Пуассона решения задачи Дирихле для уравнения Лапласа в шаре}
% Затехал: Дмитрий Федоряка

\subsection{Функция Грина}
Пусть $\Omega \subset \R^3$ - ограниченная область с кусочно-гладкой границей.

Пусть $u(x) \in C^2(\Omega) \cap C^1(\overline{\Omega})$ --- некоторое классическое решение задачи:

\[\begin{cases}
   \triangle u = f(x), & x\in \Omega \\
   u|_{\partial \Omega} = u_0(x), & x \in \partial \Omega  
\end{cases}\]  

Запишем интегральное представление:\\
$ u = \int_{\Omega}{\brs{\cfrac{-1}{4 \pi |x-y|}}  {\triangle u(y)} dy} - \oint_{\partial \Omega}{\brs{\cfrac{-1}{4 \pi |x-y|}} \cfrac{\partial u(y)}{\partial \vec{n}_y} d S_y} + 
\oint_{\partial \Omega}{ {u(y)} \cfrac{\partial}{\partial \vec{n}_y}\brs{\cfrac{-1}{4 \pi |x-y|}}d S_y}
$\\

Рассмотрим задачу при фиксированном $x \in \Omega$:

\[\begin{cases}
   \triangle_y g(x,y) = 0, & \forall y \in \Omega \\
   g(x,y)|_{\partial \Omega} = \cfrac{1}{4 \pi |x-y|}  
\end{cases}\] 

Если $\partial \Omega \in C^2$, то решение существует (пока не можем это доказать).

Используем вторую формулу Грина:\\
$ \int_{\Omega}{\triangle_y u(y) g(x,y)dy} - 
{\underset{=0}{\int_{\Omega}{u(y) \triangle_y g(x,y) dy}}}=$\\

$=\oint_{\partial \Omega} {\cfrac{\partial u(y)}{\partial \vec{n}_y} g(x,y) dS_y} - \oint_{\partial \Omega} {\cfrac{\partial g(x,y)}{\partial \vec{n}_y} u(y) dS_y} $\\

Отсюда получаем\\
$\int_{\Omega}{g(x,y) f(y) dy} + \underset{wanted~to~find}{\oint_{\partial \Omega}{\brs{\cfrac{-1}{4 \pi |x-y|}} \cfrac{\partial u(y)}{\partial \vec{n}_y} d S_y}}+ \oint_{\partial \Omega}
{\cfrac{\partial g(x,y)}{\partial \vec{n}_y}u(y) dS_y} = 0
$\\

Тогда\\
$u(x) = \int_{\Omega} {\brs{\cfrac{-1}{4 \pi |x-y|} +g(x,y)} f(y) dy} + \oint_{\partial \Omega} {u_0(y) \cfrac{\partial}{\partial \vec{n}_y} \brs{\cfrac{-1}{4 \pi |x-y|}+g(x,y)}dS_y}
$\\

\textbf{Функция Грина}, по определению:\\
$G(x,y) \triangleq  \cfrac{-1}{4 \pi |x-y|} + g(x,y) $\\

Она симметрична и имеет ту же особенность, что и $\cfrac{-1}{4 \pi |x-y|}$





\subsection{Функция Грина для шара}


Получим функцию Грина для шара:
\[\begin{cases}
   \triangle_y g(x,y) = 0, y \in \Omega \\
   g(x,y)|_{|y|=R} = \cfrac{1}{4 \pi |x-y|}& 
\end{cases}\]  

Будем обозначать $x^*$ точку, инверсную точке $x$ относительно окружности $|y|=R$.\\
$x^* = x \cfrac{R^2}{|x|^2}$\\
\begin{center}
\includegraphics{20_1_new}
\end{center}
Покажем, что решением является функция:

\[g(x,y) = \begin{cases}
   \cfrac{R}{4 \pi |x| |y-x^*|},   & x \ne 0 \\
   \cfrac{1}{4 \pi R},& x=0
\end{cases}\]

Функция $g(x,y)$ - гармоническая по $y$ в шаре $|y|<R$ (особенность $y=x^*$ лежит вне шара, т.к. $x^*$ лежит внутри него).

Посмотрим значение функции $g$ на границе:
\begin{center}
\includegraphics{20_2_new}
\end{center}
Заметим, что $\triangle OXY \sim \triangle OYX^*$, т.к. $\angle XOY$- общий, и $\cfrac{|x|}{|y|}  =\cfrac{|y|}{|x^*|}$.

Из подобия $\cfrac{|y-x|}{|y-x^*|} = \cfrac{|x|}{|y|} = \cfrac{|x|}{R}$.

Значит, $\left.\cfrac{R}{4 \pi |x| |y-x^*|} \right|_{|y|=R} = \cfrac{1}{4 \pi |y-x|}$, что и требовалось.

\subsection{Формула Пуассона в шаре}

Получим формулу Пуассона решения задачи Дирихле в шаре:\\
$u(x) = \int_{\Omega}{G(x,y) \underset{=0}{f(y)} dy} +
\oint_{\partial \Omega}{u_0(y) \cfrac{\partial G(x,y)}
{\partial \vec{n}_y}dS_y}
$\\
Преобразуем последний интеграл:\\

$
\cfrac{\partial G(x,y)}{\partial \vec{n}_y}=
\sum_{k=1}^{3}{n_k(y) \left. \cfrac{\partial G}{\partial y_k} \right|_{|y|=R}}=
\sum_{k=1}^{3}{n_k(y)\cfrac{\partial}{\partial y_k}\left[
-\cfrac{1}{4\pi}\left(\cfrac{1}{|y-x|}-\cfrac{R}{|x|}\cfrac{1}{|y-x^*|}\right)
\right]} 
=
\cfrac{1}{4 \pi}  \sum_{k=1}^{3}\underset{=n_k(y)}{\cfrac{y_k}{R}}\left[ \cfrac{y_k-x_k}{|y-x|^3} - \cfrac{R}{|x|}  \cfrac{y_k-x_k^*}{|y-x^*|^3} \right]
$\\

Вспомним, что $\left.\cfrac{R}{|x|\cdot|y-x^*|}\right|_{|y|=R} =
\cfrac{1}{|x-y|}$:\\

$
\left. \cfrac{\partial G(x,y)}{\partial \vec{n}_y} \right|_{|y|=R} 
=
\sum_{k=1}^{3}{\cfrac{1}{4 \pi} \cfrac{y_k}{R}
\left[ \cfrac{y_k-x_k}{|y-x|^3} -\cfrac{R}{|x|}\brs{\cfrac{|x|}{R}}^3
\cfrac{y_k - x_k^*}{|y-x|^3} \right] }
=
\cfrac{1}{4 \pi R |y-x|^3} \sum_{k=1}^{3}{y_k \sbrs{y_k-x_k-\cfrac{|x|^2}{R^2}(y_k - x_k^*)}}
=
$\\

$
=
\cfrac{1}{4 \pi R |y-x|^3} \sbrs{\rbrs{y,y-x} - \cfrac{|x|^2}{R^2}
\rbrs{y,y-x^*}}
=
\cfrac{1}{4 \pi R |y-x|^3}=$\\
$
 \sbrs{\underset{=R^2}{\rbrs{y,y}} - \rbrs{y,x}
-\cfrac{|x|^2}{R^2}\underset{=R^2}{\rbrs{y,y}}+ \underset{=\rbrs{y,x}}{\cfrac{|x|^2}{R^2} \rbrs{y,x^*}}  }
=
\cfrac{R^2 - |x|^2}{4 \pi R |y-x|^3}
$\\

Итак, \textbf{формула Пуассона для решения задачи Дирихле для уравнения Лапласа в шаре}:\\
$
u(x) = \cfrac{1}{4 \pi R} \oint_{|y|=R}{\cfrac{R^2-|x|^2}{|y-x|^3}u_0(y) dS_y}
$\\


